\chapter{Podsumowanie}
\label{cha:summary}

\section{Wnioski}
\label{sec:findings}

Tworzenie systemu zabezpieczającego jest zdaniem wymagającym dogłębnej znajomości platformy na której będzie działał oraz programów które będzie zabezpieczał. Przedstawione w tej pracy techniki zabezpieczania kodu bardzo często posiadają prostą koncepcję, jednak mnogość przypadków które należy wziąć pod uwagę sprawia, że implementacja takiej metody staje się bardziej skomplikowana. Wszystkie informacje o działaniu platformy .Net normalnie niewymagane przy pisaniu kodu są kluczowe. Stworzenie takiego systemu pozwala na zapoznanie się z ciekawymi mechanizmami oraz poznanie zasad operowania platformy na najniższym poziomie.
\\Wielokrotnie zarówno podczas wstępnych testów na etapie tworzenia systemu, jak również w fazie testów końcowych pojawiały się liczne problemy których diagnozowanie okazywało się bardziej problematyczne niż przy tworzeniu zwykłych aplikacji. Związane było to z poziomem na którym operował system. Modyfikowane były struktura pliku wykonywalnego, kod metod a także wewnętrzne funkcje frameworku. Zazwyczaj wszystkie te elementy są generowane przez kompilator i pozostają niezmienne w danej aplikacji. Stąd też niestabilne działanie programów oraz generowanie różnych błędów. Próby diagnozowania tych problemów utrudniony były poprzez konieczność debugowania programów zarządzanych oraz ubogą informacje o ich przyczynach.
\\Podczas testowania odkryte zostały przypadki problematyczne powstające przy zastosowaniu dwóch różnych zabezpieczeń. M.in. fakt że metoda \texttt{Assembly.Load} od wersji 4.0 zachowuje się w sposób inny niż zwykły loader aplikacji .Net, co wymagało poprawy statycznego szyfrowania kody, które wykorzystywało własności loadera. Dokładna analiza kodu metod zabezpieczanych przez ukrywaniu wywołań funkcji umożliwiła wykrywanie wywołań prefiksowych, które muszą być traktowane w sposób szczególny, tak aby powstały kod przechodził weryfikację. Instalowanie funkcji przechwytującej wywołania \texttt{CompileMethod} wymagało poprawnego przygotowania delegaty, aby nie została ona usunięta w trakcie działania. Również  wymuszenie kompilacji niektórych funkcji było konieczne aby nie generować nieskończonej pętli wywołań kompilatora.
Poza tymi bardziej skomplikowanymi problemami pojawiały się również prostsze. Należało poprawnie rozróżniać funkcje z programu zabezpieczonego od pozostałych, aby poprawnie obsłużyć je przy kompilacji JIT. Dodatkowo ten sam fizyczny fragment kodu może być używany przez różne metody, ten przypadek także należało obsłużyć poprawnie. Wyznaczanie funkcji które nie będą transformowane było wymagana przy statycznym szyfrowaniu kodu, aby funkcja deszyfrująca nie została zaszyfrowana.  

Pomimo tych trudności, dzięki zastosowaniu odpowiedniej ilości testów wytworzony system generuje poprawne programy. Również zaimplementowany zestaw metod obfuskacji pozwala na zabezpieczenie ich w sposób znacznie utrudniający analizę. Założony cel został osiągnięty. Na podstawie programu wejściowego generowany jest program zabezpieczony zawierający tą samą funkcjonalność, przy równoczesnej ochronie jego struktury i zawartości.
 

\section{Dalszy rozwój}
\label{sec:development}

System zaprezentowanej w pracy jest wersją demonstracyjną, przedstawiającą sposób podejścia oraz przykładowe rozwiązania problemu zabezpieczania kodu na platformie .Net. Aby mógł stanowić pełnoprawny produkt mogący konkurować z innymi dostępnymi na rynku rozwiązaniami należałoby uzupełnić go o dodatkowe funkcjonalności a także ulepszyć te już zaimplementowane.
\\Proponowane dalsze drogi rozwoju to:
\begin{itemize}[noitemsep]
\item Moduł do zmieniania nazw symboli w kodzie, jest to element uzupełniający, który bardzo dobrze skomponowałby się z tymi już zaimplementowanymi.
\item Kolejne moduły zabezpieczające, m.in anti-debug, anti-tampering, obfuskacja przepływu kodu.
\item Poprawiony algorytm szyfrujący i kodujący. Algorytm szyfrowania użyty przy większości zabezpieczeń miał za zadanie jedynie zaprezentować możliwość samego szyfrowania, nie jest on jednak przystosowany do faktycznego zabezpieczania kodu i powinien być zamieniony na bezpieczniejszą wersję. Dodatkowo dobrym rozwiązaniem byłaby implementacja silnika generującego polimorficzny kod szyfrujący, który byłby znacznie trudniejszy do obejścia przy deobfuskacji statycznej (np. jak to ma miejsce w zabezpieczeniu Necrobit).
\item Obsługa aplikacji wielomodułowych. Zabezpieczanie tylko jednego assembly nie jest wystarczające, obecnie tworzone projekty często posiadają wiele modułów współpracujących ze sobą, należałoby dostarczyć system który będzie w stanie radzić sobie z takimi projektami.
\item Moduł GUI. W obecnej wersji system dostarcza jedynie interfejs konsolowy. Koniecznym byłoby stworzenie interfejsu graficznego.
\item Sprawdzenie większej liczby przypadków krańcowych. Zlokalizowanie i poprawna obsługa wszystkich sytuacji które mogą powodować generowanie niepoprawnego programu. Dołożono wszelkich starań aby w prezentowanym systemie obsłużyć możliwie dużo takich sytuacji, jednak na pewno istnieją przypadki nieuwzględnione.
\end{itemize}

\section{Narzędzia}
\label{sec:tools}

Przy tworzeniu i analizie zabezpieczeń użyte zostały:
\begin{itemize}[noitemsep]
\item Visual Studio 2015 Community - środowisko programistyczne użyte do tworzenia protectora
\item CFF Explorer - edytor plików PE z bardzo dobrym wsparciem do parsowania struktur .Net
\item dnlib - biblioteka do parsowania plików wykonywalnych .Net
\item dnSpy - dekompilator i debuger aplikacji .Net, służy do analizy kodu zarządzanego IL
\item ilSpy - alternatywny dekompilator
\item IDA - interaktywny debuger i disasembler, tworzony przez Hex-Rays. Narzędzie do analizy kodu maszynowego
\item de4dot - deobfuskator programów .Net, projekt open-source
\item ConfuserEx - obfuskator programów .Net, projekt open-source
\end{itemize}
